%\chapter{Introdução}
\section{INTRODUÇÃO}

\subsection{Plataforma Lattes}

Com o crescimento da comunidade científica nas últimas décadas, novos problemas surgiram para quantificar a produção, qualidade e inovação dos resultados de determinadas pesquisas. Além da avaliação dos pesquisadores e instituições, países vêm colocando esforços para conciliar e manter as informações de produções científicas. Nesse sentido, sustentar uma base de informação não é uma tarefa trivial, e ao longo do tempo algumas ferramentas computacionais vêm sendo desenvolvidas pela comunidade científica, incluindo: redes sociais~\cite{kadriu2013discovering}, redes institucionais~\cite{lynch2003institutional}, plataforma curricular~\cite{fernandez2012semantic} entre outros~\cite{burns2013institutional,edgar2010survey}.

%sobre a plataforma lattes

% Entrar na pauta do tema, fazendo a ligação entre os relatorios.
Por sua riqueza de informações e abrangência a Plataforma Lattes passou a ser utilizada pelas universidades, agências de fomentos e grupos de pesquisa como fonte principal de informações sobre o histórico acadêmico dos pesquisadores, influenciando na análise curricular e na averiguação de mérito e competência dos pleitos de financiamentos apresentados pelos mesmos. Devido a esse fato, é praticamente obrigatório no Brasil que todos os pesquisadores (ativos ou não) mantenham seus currículos devidamente atualizados na plataforma.

Apesar da disponibilização pública das informações, instituições de ensino e pesquisa solicitam ao CNPq o acesso aos dados curriculares de seus professores, pesquisadores, alunos e colaboradores com o objetivo integrar os dados do Plataforma Lattes aos seus sistemas de informação. Devido a esse fato, a Plataforma Lattes disponibiliza de duas modalidades de extração dos dados~\cite{aboutPlataform:2016}: 
\begin{description}
	\item{a) Espelhamento: voltado às fundações estaduais de apoio a pesquisa, que basicamente consiste na disponibilização integral dos dados para replicação na base espelho da fundação.}
	\item{b) Extração: destinado as instituições de ensino, tem como finalidade a extração das informações dos currículos e de grupos de pesquisa. Para as instituições utilizarem deste recurso é necessário encaminhar um ofício à presidência do CNPq, devidamente assinado pelo seu dirigente máximo. }
\end{description}


%%Textos retirados
%ao longo dos últimos anos pesquisas voltadas a criação de ferramentas de mineração de dados para apoiar a implementação de forma mais prática dessa extração foram realizadas, dentre elas temos:
% algumas limitações fornecido tanto dos mecanismos de recuperação como também de extração das informações desta base constituem-se em obstáculos para tal \cite{silva2007organizaccao}. Por esse processo ser demorado e burocrático, ao longo dos últimos anos alguns estudos  ferramentas de mineração de dados, e apoiar a implementação de políticas de gestão. 

Embora a plataforma disponibilize destas duas modalidades de extração, surgiu a necessidade de uma extração destas informações de maneira mais ágil~\cite{silva2007organizaccao}. Visando contornar essa necessidade, nas últimas décadas, algumas ferramentas criadas pela comunidade científica surgiram para auxiliar nesta extração e conciliação dessas informações, dentre elas o OntoLattes~\cite{bonifacio2002ontologias}, a Semantic Lattes~\cite{da2009semantic} e o ScriptLattes~\cite{Mena-Chalco2009}. Vale destacar que o ScriptLattes tem ganhado atenção de diversos pesquisadores, como pode ser observado na literatura~\cite{aboutPgScriptLattes:2016,mena2013prospecccao,fernandez2012semantic,ferraz2014use,nigro2015uso}.

%temos OntoLattes criado por Ailton Bonifácio ~\cite{bonifacio2002ontologias}, esta ferramenta apresenta um modelo de metadados com semântica baseado em ontologias, no formato DAML-OIL, especifico para plataforma. A ferramenta Semantic Lattes, foi criada por Costa e Yamate~\cite{da2009semantic} com a proposta de realizar as tarefas de importação de currículos e listas de veículos de publicações cientificas em uma ontologia, possibilitando consultas as suas instâncias através de dois módulos principais Server e Web. Eduardo Ferreira~\cite{galego2013extraccao} através deste trabalho procurou aplicar conceitos da Web Semântica dentro de um contexto de busca de informação. ScriptLattes foi criado por Jesus Mena ~\cite{Mena-Chalco2009} como uma ferramenta de extração de informações  mais ágil e produtiva. Dado um grupo de pesquisadores registrados na Plataforma Lattes, scriptLattes baixa os currículos no formato HTML, extrai informações de interesse, elimina redundâncias e cria alguns relatórios, esta ferramenta está sendo utilizada por diversas universidades e grupos de pesquisa do Brasil~\cite{aboutPgScriptLattes:2016}.


%Falar sobre a Extração de informações do Lattes utilizando ScriptLattes
\subsection{Extração de informações utilizando a ferramenta ScriptLattes}

O ScriptLattes foi desenvolvido por Jesús P. Mena-Chalco e Roberto M. Cesar-Jr~\cite{Mena-Chalco2009} como uma ferramenta  \textit{opensource} sob a licença GNU-GPL~\cite{(campos2006software)}, as primeiras versões foram programadas utilizando linguagem de programa\-ção perl, recentemente a ferramenta foi inteiramente re-programada usando a linguagem python, sendo assim, para executar esta ferramenta é necessário que seja instalado no sistema operacional o interpretador da linguagem python. O ScriptLattes é composto por seis módulos, sendo o primeiro a seleção dos currículos que se deseja extrair para analise, com base em uma lista criada manualmente ou automatizada. Os próximos módulos tem como finalidade realizar o pré-tratamento dos dados, retirar as redundância das produções registradas, gerar um gráfico de colaboração entre os membros do grupo, criar um mapa de geolocalização (integrado ao Google maps) e a geração de relatórios de produção bibliográfica, técnica e artística, além de um relatório de orientações acadêmicas, que formarão uma página estática em HTML~\cite{mena2013bibliometria}. 

%até o scriptlattes...aqui vai ser o inicio do proximo capitulo

Esta ferramenta tem sido amplamente utilizada em todo o território nacional por uma gama de pesquisadores, e os resultados obtidos até então têm sido de grande valia para a extração de conhecimento com base nos currículos cadastrados na Plataforma Lattes~\cite{Mena-Chalco2009}. Para constatar esse fato alguns trabalhos foram selecionados por destacarem o uso do ScriptLattes para extração e analise de informações da Plataforma Lattes.

Fernández Breis~\cite{fernandez2012semantic} apresenta neste trabalho o desenvolvimento de um sistema para visualizar através de gráficos as redes de colabo\-ração entre um conjunto de pesquisadores, utilizando a ferramenta computacional ScriptLattes para extração e disponibilização \textit{on-line}, de toda a produção acadêmica gerada por uma lista de identificadores Lattes (id) pré-determinada gerada manualmente (para avaliação da produção acadêmica de um Programa de pós-graduação), ou por uma lista de identificadores (id) criada automaticamente pela Plataforma Lattes (que neste caso referiu-se à lista de pesquisadores sobre o tema nanotecnologia no Brasil).

No presente trabalho, Renato Nogueira~\cite{ferraz2014use} utilizou a ferramenta computacional ScriptLattes para extrair as produções científicas, técnicas e tecnológicas, atuação acadêmica, de uma relação de professores pesquisadores, e seus alunos, pertencentes ao Departamento de Pós-Graduação em Administração da Universidade Nove de Julho - UNINOVE SP. Os resultados apresentados demonstraram a eficácia da ferramenta no que tange as inúmeras análises de informação propostas, bem como à disponibilização dessas informações por meio de páginas de fácil acesso no formato HTML, trazendo as informações de maneira organizada que outrora fragmentadas e disponíveis apenas individualmente nos currículos dos pesquisadores. 

Giordano~\cite{giordano2015uso} realizou neste trabalho a utili\-zação em conjunto das ferramentas ScriptLattes e Gephi para análise de rede de colaboração científica. Para demonstrar o uso destas ferramentas foi realizado uma análise da rede de colaboração científica de professores e alunos de um campus de uma universidade. Os resultados obtidos da rede em si, observou-se um grande número de componentes ou nós isolados (779) que comparado com o total de nós da rede (874) indica que um percentual considerável de pesquisadores não produziu conjuntamente com outros na instituição avaliada.

Carolina Nigro~\cite{nigro2015uso} apresenta a utilização de uma ferramenta computacional ScriptLattes para extração, organização e apresentação dos dados existentes na Plataforma Lattes, de forma a tornar pública a produção científica, acadêmica, técnica e tecnológica de um grupo de professores componentes de um Programa de Pós-graduação Stricto sensu em Direito, nos moldes requeridos pelos avaliadores da CAPES, o que por sua vez facilita o processo de prestação de contas à Coordenação. Tal apresentação contribui com a transparência em pesquisa, possibilita aos gestores do curso citado acompanhar em tempo quase real o desempenho do Programa e dos professores sob sua gestão, permitindo assim que sejam estabelecidas estratégias para alavancar a produção científica de seus pares ainda no quadriênio vigente, afastando a possibilidade da ocorrência de uma avaliação insatisfatória.

Jesús Mena~\cite{mena2013prospecccao} em seu trabalho, realiza uma pros\-pecção de um conjunto de dados da Plataforma Lattes, para o grupo de visão e processamento de imagens do departamento de ciências da computação – USP, utilizando a ferramenta ScriptLattes para extrair e identificar possíveis relacionamentos entre os dados.
